古有花石綱 今有填海沙

【人事音書】古有花石綱 今有填海沙 - 余家強

互聯網

見到《水滸傳》列入中小學生課外書我就笑，中華傳統沒有兒童文學，硬要拿經典充撐門面，四大名著都不宜，《水滸傳》尤其，並非刪去通姦殺夫、食人肉等情節便可以，是整體意識形態。

不過，套用在國情教育倒適合。

原著第十三回，赤髮鬼劉唐在鄆城縣破廟借宿，好夢正酣，突然被插翅虎雷橫一隊人五花大綁。雷橫職業都頭，相當於城管。香港人看這段難明白：形跡固然可疑，卻何事要拉要鎖？殊不知國情千載一貫，劉唐作為外來遊客，有人臉監控的，陌生已經係罪。雷橫執法後，首先不是押返衙門，而是「去晁保正莊上討些點心吃」。

托塔天王晁蓋職業保正，相當於村代表，習慣隨時準備酒食招呼人民子弟兵。劉唐偷偷告訴晁蓋：「特地送一套富貴來與保正哥哥。」原來，村代表也隨時準備發橫財的，淡淡定定向雷橫冒認是劉唐舅父──自然，並奉上花銀十兩，城管們立即放人，一場誤會啊！

還有段小插曲，「外甥」劉唐事後不服氣，追上去要搶回銀兩，雷橫當着部下面前和劉唐械鬥起來，可見王法也罷人情也罷，利字當頭竟如此明刀明槍。雷都頭漸漸落下風，幸虧路過的智多星吳用勸架，加上晁蓋趕到打圓場。吳用職業村校教師，相當於希望工程，亦打着那套富貴的主意，全民皆賊呀。

那套富貴，正是構成《水滸傳》高潮之「智取生辰綱」──大名府市長梁中書送給岳丈大人兼上司、政治局常委蔡太師生日賀禮，可不只一件兩件禮品，足足一大批物流，要士兵護送的。劉唐和吳用分別探聽到路線情報，遂向身兼江湖大佬和村代表的晁蓋商量截劫：「小弟想此一套是不義之財，取之何礙！」

所謂不義之財，想想也知梁中書貪污得來，卻為什麼叫「綱」呢？綱，乃宋朝運輸團隊的名稱，最著名有宋徽宗的花石綱。這風流天子愛蒐羅奇珍石頭，向各地徵集，一船船送來。醉翁之意不只在石，由君主到大臣乘機沿途搜刮民脂民膏，方為主要目的。

於是你懂了，與「明日大嶼」別具匠心、志在天價買沙買石何其相似，官紳巨賈們又可從中發掘多少商機？

晁蓋一伙結果成功智取不義之財，港人當然不能仿傚。況且，你以為梁山好漢真劫富濟貧嗎？翻遍《水滸傳》全書，劫富多的是，濟貧基本上難覓，搵命搏圖個一世快活而已。

黑吃黑，才符合國情。
（隔星期六刊登）

余家強
電郵 :yuekakeung@gmail.com

上一則
上一則
方言的孤立與歧視 (杜杜)

下一則
下一則
世上最神的舌尖 (畢明)